**水彩画**是用[水调和透明](../Page/水.md "wikilink")[颜料作画的一种绘画方法](../Page/颜料.md "wikilink")，簡稱**水彩**。

## 介紹

[Bonassola_-_Familie_Vater_im_Liegestuhl.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bonassola_-_Familie_Vater_im_Liegestuhl.jpg "fig:Bonassola_-_Familie_Vater_im_Liegestuhl.jpg")
由于[色彩透明](../Page/色彩.md "wikilink")，一层颜色覆盖另一层可以产生特殊的效果，但调和颜色过多或覆盖过多会使色彩肮脏。水干燥得快，所以水彩画不适宜制作大幅作品，适合制作风景等清新明快的小幅画作。颜色携带方便，所以可作为[速写](../Page/速写.md "wikilink")，搜集素材用。

與其他[繪畫比較起來](../Page/繪畫.md "wikilink")，水彩畫相當注重表現技法。成功的水彩畫除了要掌握水分和色彩，也必須掌握如何僅用水跟薄薄的色彩來表現質感和量感。水彩因为颜料的透明性，导致作画步骤与水粉截然不同。

水彩的畫法通常分『乾畫法』和『濕畫法』兩种。乾畫法是在前面的基本乾後再進行畫，一般可以畫出很多層次。濕畫法則是一氣呵成，因此不同的筆觸的墨彩相互滲透，有一種類似于中國畫的效果。

## 用具

### 水彩

[File:中国水彩.jpg|中国水彩](File:中国水彩.jpg%7C中国水彩) |塔西亚·阿佛妮娜的维巴（1964年）
[File:Bluball2.jpg|濕畫法：一氣呵成的呈現](File:Bluball2.jpg%7C濕畫法：一氣呵成的呈現)
<File:Frukost> under stora björken av Carl Larsson
1896.jpg|1896年[瑞典畫家拉森的水彩画作品](../Page/瑞典.md "wikilink")《銀樺樹下的早餐》
<File:Dolceacqua43> - Artista locale mentre dipinge un
acquarello.jpg|義大利利古里亞多爾切阿誇的一位畫家正在繪畫水彩畫

**水彩**是水彩画的主要颜料。水彩上画时的浓密度可以通过水来调和。黑色的水彩在画例如像[竹类似的主题时也能够以](../Page/竹.md "wikilink")[墨汁代替](../Page/墨汁.md "wikilink")。

### 紙

**水彩紙**是一種專門用來畫水彩的[紙](../Page/紙.md "wikilink")。它的特性是[吸水性比一般紙高](../Page/吸水性.md "wikilink")，[磅數較厚](../Page/磅數.md "wikilink")，紙面的[纖維也較強壯](../Page/纖維.md "wikilink")，不易因重複塗抹而破裂、起毛球。它是成功的水彩畫重要關鍵。良好的水彩紙能夠在大量水份和快速反覆塗抹下不起毛球，但也十分昂貴，所以學習水彩畫的學生常常一紙雙面都用來練習。

水彩紙有相當多種，便宜的吸水性較差，昂貴的能保存色澤相當久。依[纖維來分的話](../Page/纖維.md "wikilink")，水彩紙有[棉質和](../Page/棉.md "wikilink")[麻質兩種基本纖維](../Page/麻.md "wikilink")。依表面來分的話，則有粗面、細面、滑面的分別。依製造來分，又分為手工紙（最為昂貴）和機器製造紙。紙張本身或樣品目錄均會標示其成分。有廠牌的浮水印，是優良品質的保證。

如要畫細緻的主題，一般會選用麻質的厚紙。這種水彩紙也往往是「精密水彩[插畫](../Page/插畫.md "wikilink")」的用紙。

此外，如果要表達淋漓流動的主題，要用到水彩技法中的重疊法時，一般會選用棉質紙，因為棉吸水快，乾得也快，唯一缺點是時間久了會褪色。

目前知名的水彩紙製造商來自[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[英國](../Page/英國.md "wikilink")、[法國与](../Page/法國.md "wikilink")[義大利](../Page/義大利.md "wikilink")。

下列是水彩畫家常用的水彩紙：

  - 阿奇斯（青岛康颂纸制品有限公司进口标签为阿诗）(Arches)紙：300磅、640磅，最適合渲染而非細緻繪圖。\*分为冷压和热压，有细纹、中粗和粗糙。属于顶级纸。价格比较昂贵。康颂（canson）出品
  - 溫莎牛頓(Newton)紙：下有歌文的等系列。
  - 山度士、山德士(Saunders)紙：與阿奇斯同，最適合渲染畫、不適合細緻繪圖。
  - 華特曼(Waterman)紙
  - 瓜羅(Guarro)紙：瓜羅細紋紙、中等紋理和粗紋紙
  - 墨爾拉·委拉斯蓋茲(Melrat Velazquez)紙：250克手工製造
  - 法布里亞諾(Fabriano)紙(義大利)這種水彩紙也不錯，作水彩練習會使用這種紙張。
  - 費里克斯·斯科勒·帕盧(Felix Schoeller Parole)硬紙板
  - 梦法儿、枫丹叶：同属canson出品，300g。
  - 楓丹、楓葉Fontenay水彩紙（法國）畫插畫最佳，上色效果不錯、很適合水彩畫！
  - 法國Canson紙廠的插畫紙
  - Montval水彩紙（俗稱的法國水彩紙）：這種水彩紙也不錯用，但畫淡彩效果比較好。

## 画家

## 参考文献

## 外部链接

  -
## 参见

  - [水彩纸](../Page/水彩纸.md "wikilink")
  - [水粉画](../Page/水粉画.md "wikilink")
  - [水墨画](../Page/水墨画.md "wikilink")
  - [油画](../Page/油画.md "wikilink")
  - [中國油畫](../Page/中國油畫.md "wikilink")

{{-}}

[水彩畫](../Category/水彩畫.md "wikilink")